---
aid: 9025
zid: 730611
title: "录音整理:开放与大同——《临高启明》同人创作要点"
author: NuteGunray
date: 2017-12-14 12:50:30+07:00
lastmod: 2017-12-15 10:35:00+07:00
---

NuteGunray 于 2017-12-14 12:50:30 发表了：

_本帖最后由 NuteGunray 于 2017-12-14 16:23 编辑_

转载自公众号
https://mp.weixin.qq.com/s?__biz ... pH5S0x0vCr7vSEq7#rd

推荐 CTRL+C ，CTRL+F 的几个段落：
**同人创作的基本原则 ； 同人的三个划分 ； IP 能够扩大一些，吸引更多读者 ；**

**开放与大同——《临高启明》同人创作要点**

2017-12-14

吹牛者

临高启明

2017 年 12 月 9 日，《临高启明》上海见面会

吹牛者谈《临高启明》未来实体书的计划、同人写作的一些想法

**webwxgetmsgimg.jpg** _(8.01 KB, 下载次数: 0)_

下载附件

&nbsp;
保存到相册

2017-12-14 13:04 上传

好了！我们下面讲关于实体书和同人的一些细节。这不算是一篇讲稿，简单讲一下实体书的一些以后的发展和我们对同人创作的想法，当然这些都是想法了。

大家如果有兴趣参加讨论，欢迎在大家在公众号上进行讨论。我这些想法到时候都会在公众号上做推送。

**
实体书
**

那么，**实体书第二卷**，我可以很明确的说——**我们已经列入议事日程了，就是说大概在明年肯定会推出**。

当然这事情不是那么快——因为这就牵扯到第二卷的改稿问题。大家也知道临高的前面几卷——就情节来说是相当散漫的、相当散漫。时间线跳跃也比较乱。所以里面的改稿的工作量还是相当大的，还要考虑到就是说实体跟网络版是多少要有所不同的。

我现在可以跟大家说：**凡是技术性的章节我们肯定不会删除的。**大家对现有网络版上后面的技术性章节有新的改进意见的，都希望大家能够提出来，这样我们在实体版上可以进行改进。

这个实体版呢，大家肯定最感兴趣的就是这个**女仆革命这一部分**的。这一部分，实话说：如果大家看看网络版，就知道在网络的正版上已经被被叉叉掉了了。我们到时候会尽量掌握这个分寸，包括一些太明显的词汇，什么胡说八道这种词汇肯定是没有了。

总之我们尽量掌握分寸，尽量不把这一段给去掉，因为这一段其实是很能体现一些本书的特色的，如果把它去掉了啊，是有点缺憾的。

**还有哪一些重大改进**？我们主要是改进广州部分，因为大家可能也看了，就是说关于**郭逸在广州的发家史**实际上是一笔带过了，没有写什么具体的细节，基本上就是要有光就有光，要有地就有地的感觉。

所以在第二卷里面就会重点写——这个郭逸同志在广州怎么发家的。

以前为什么不多写这个内容呢？因为以前我对这个广州的资料掌握的不多——风土资料掌握不多，现在有黎元老的支持，我对广州的资料也掌握的比较充分了，现在再在写广州他的这个发家史就比较有把握了。

所以说大家如果有兴趣在广州发家史这一部分上、有兴趣要插想写一些自己熟悉的内容，比如说**珠宝业**啊、**奢侈品**业啊、**分销**啊——这些内容，你们有兴趣的可以写同人的。欢迎写同人，会录在实体版里。

实体版第二卷还有一个什么重大改动的呢?

这个重大改动，其实也是我以前讲过几次的，**有一些单独的故事线会被拉出来单独做一个分卷**。

第二卷会单独做分卷的是雷州糖业这一块。虽然雷州糖业并不是同人，但是它符合选择独立分卷的几个标准。也就是说以后这种单独的时间线，跟主线联系不大的章节，字数比较多的，都会有单独拿出来出独立分卷的可能性。

单独拿出来之后怎么样？就相当于就一起他专门印一本分卷，这个分卷是不放在实体书里的，是作为实体书的赠品来提供给大家。

**
同人创作
**

为什么要采取这个方式？我就要讲到这讲到下面一个部分了，就是同人创作的问题。

大家都知道，同人是构成我们这本书的一个非常重要的组成部分。

**
独立分卷
**

我们现在就有发现了一个问题。像过去，同人都是比较简短的—几千字或者一两万字就很长了。那么现在呢，我们有一些非常长的同人，包括《江南烽火》，包括写日本线的同人。还有这个兰度写的这个《马尼拉谍影》――这个马尼拉谍影基本上就是一本《基督山伯爵》了。

这些情节呢，实际上如果硬把它塞到实体书里，我认为并不是很妥当：

一、跟实体书的情节契合度不高；第二，他们本身都是一个独立完整的故事，本身的篇幅又非常长。如果硬把它塞到实体书里，要凑实体书的时间线改动幅度比较大，把它塞到现在的网络版里面，往往时间线对不上或者和主线离的太远，情节性跳跃过度。

所以我们现在是打算这样：就是说**从实体书的第二、三、第四卷开始，只要条件合适，每一卷都会附同人作者的独立分卷。**

同人作者、10 万字以上的同人作者的作品。时间线如果正好契合，就单独给他出一本书——相当于外传性质的，这是一个支线情节就单独出一卷，你也可以说称之为一个副本卷。

这个副本卷呢——是没有单独书号的，就是附属我们这个实体书的书号里面就作为赠品出现的。

当然了，这个分卷是支付报酬。出版人和我也都讨论过。就是说，按照同人作者的收录的这个字数，我们是要支付稿酬给同人作者，因为这是一个很长的长篇，不像前几千字的东西。

**我们以后准备以这个为契机，凡是被比较长篇引入的同人，以后能够出分卷的，基本上都是要都是支付稿酬的。这也是为了大家有一个良性发展的渠道的**：因为凭兴趣做一件事，你只能做一时，对不对？那么，一定要有一定的经济的来源，做一件事情才做的长远。我们讲写书既是一种文化行动，也是一种经济行动。

这一点我是很感谢起点，起点对我们对我这个写作，应该说是给了很大很大的支持的。

那么我在想，到现在为止，有很多很多同人作者为我——都是无偿提供了他们的同人作品，他们的这个创作结晶虽然是出于兴趣，但是长远看应该是有一定的回报。这也是给大家写同人的一个激励。因为我们也看到很多很好的同人，开了一个头，后面没有了。我就不说“下面没有了”。

我们讲，虽然说拿钱做事是一种苦役，但是至少还是得到了经济回报，多少还能乐在其中的，对吧？还能把这件事情做完。特别是一些同人作者写了十几万字、二十几万字，那我觉得这个已经并不仅仅是一种乐趣的，应该说是是花了很大心思的，仅仅获得精神上创作满足是不够的。

之所以说采取这样一个办法：**第一，有一定的经济回报。第二个这个书印成实体。对大家、作者，对所有的作者，也是一种激励、鼓舞。**因为我们现在不可能用很多书号了。如果说将来出书更容易一些了，来给同人作者的一些比较大的长篇单独的书号，或者同人作者单独写一些小说，请出版人这边来帮忙出版。这个我觉得也都是可以的。

**
同人创作的基本原则
**

大家在公众号上可能也看见美国的那个作品——《1632》这本书。其实我们那个老 SB 的时代就已经有人在老 SB 上翻译，大概翻译过十几章。大概有 14 章左右。那么《1632》现在在美国的可以说是进入一个很良性的循环。原作者自己实际上已经创作不多了，主要是他的同人作者在在创作。

我觉得这也是一件很好的事情，临高本身就不是我一个人的创意，知道临高起源的人都知道。这个创意最早是独孤求婚的创意，那么包括当时一开始写的那些人，这些人的创意统统都汇总在一起，那么我才能开始写这本书。

没有这些人的创意，我是不可能写这本书的。

那么我写了这本书又有了无穷无尽的书有的创意，那么我才能把这本书写到现在。

这个所以我觉得，任何时候都要坚持这一点，就是**我们要坚持一个大众化的参与，广泛的参与。**

所以我也想跟大家，特别是同人作者，也包括有意愿写同人的作者，说几点**同人创作的基本原则**。

**同人创作的一个基本原则是：不要考虑你的文笔好坏问题**。

因为有很多同人作者跟我说“我想写什么内容。但是写了几行——得像小学生写的”。我觉得啊你像不像小学生写的，这个另当别论。

我们更看重的是同人作者提供的人物、情节，还有创意。特别是技术性同人，你哪怕写成说明书，哪怕写成第一点，第二点、第三点、第四点、第五点也没问题。这个同人我们都能用的。

所以第一不要在乎自己的文笔！

**第二**呢，你有时候你会觉得有一点资料困难。

比如说“我要写一个故事，我我现在突然忘了这个管工业的元老是谁啊”、“管农业的元老是谁”。当然管农业的元老，大家都认识。对吧？

但是其他方面的一些元老，因为没有那么多的事迹，那么就没有人记得他叫什么名字。

这个呢，我们讲分两方面来讲：

> 一方面呢，是我们背景资料还做的不够完善。这个呢，我下面会讲一下就是“我们怎么如何完成那个背景资料”，给同人作者一个更好的友善度。
>
> 另一方面呢，我就讲一下有什么问题，“如果你们写的时候发觉这个设定，啊比如说管工业的原料**叫什么名字？**”

无所谓了。

**你按照你的思路去写**，你可以写元老 A,元老 B,元老 C，元老 D。

都没问题的！稿子拿出来，要用的时候。我自然会填空都填上去的，包括你一些制度上的错误，或者说是什么错误，我可以说都不是问题。

**关键**要注意，就是说你写的东西，要有足够的，就是说怎么说呢——我们讲一个是“**提供足够的技术细节**”。

**第二\*\***，\*\*如果单纯写故事，如果你不写技术细节，写一个故事的话。

那么我这里也提一点：

**写故事类的东西，切**

忌

**把自己写得太强大**

。切

忌

，把自己写得太强大！

**但是，也不要把自己写的太废！**

这个，我实事求是说，除非你真有这点写作能力，把自己写的很强大，或者把自己写的很废！

第三是几个原则性的问题

> **“特别是不允许动摇执委会的领导和元老院的体制”！**

“这个忠诚不绝对和绝对的不忠诚”――开玩笑归开玩笑，因为这个执委会这个体系，它本身是一个书里的基本架构——包括执委会，包括元老院这些体系。

如果你要写一个自己英明神武、自己很厉害，把执委会推翻了，把元老院都干倒了，自己当皇帝。这个同人，我就这么说:不是不可以写，但是基本上不会收入官方史。

所以肯定不会收在网络版，那么实体版会不会收呢？

我可以说也可能会收，但是是另外一种形式收。

这个我们后面都会讲到这个问题，那么假如“你还是想在这个临高这个世界里面写的话”，这个原则是第一个原则！

就是说，**不要动它的基本构架。**

**还有一点：元老不能伤害元老。**

就是说，你写——张三元老被土著杀了，李四元老被土著杀了。这个都没问题啊！席亚洲昨天被这土著杀了――这个都可以。

但是，千万不要说席亚洲把文德嗣杀了。这个，是绝对不可以的。

所以我希望大家都注意，元老不能杀元老。

我也希望，大家不要盯着元老写，不要盯着元老写，**可以写土著，可以写归化民。**

你觉得哪一种人物，你更能理解他的，有把握写好，你都可以写。写了之后，得到大家肯定——我们讲人物要丰富、多彩化。

现在，我刚才讲了一个是把自己写得太牛逼，那么我实事求是说：我们大多数人在社会生活当中都是一些普通人，对吧？

你当干部不会超过正处，对吧？

这儿，这儿，有副厅级嘛？估计没有啊。

当干部最高不会超过正处。在学校里充其量也就是正教授这个水平了，不可能在往上去了，对吧？！

那么我们讲。我们把自己写，就说——**关键写你熟悉的东西**。

我们讲，写同人，写你熟悉的东西。不要写你不了解的东西。不要写，你不了解的东西。

你熟悉的东西，你有切身体会，包括爬科技树也好，包括一些权力斗争的东西也好，要写你比较熟悉的东西。

那么也有一些书友说啊我不是搞技术的，我是教师，我是金融狗，我是 IT，我是什么……

我觉得这都没问题，因为作为一个国家、一个政府来说，肯定牵扯到方方面面的事情，那么你在设想你自己在穿越之后，你能做什么事情呢？**你在低技术水平下怎么开展自己的专业工作的**？

我们讲低技术水平，因为肯定元老院是一个低技术水平的国家，那么你搞金融的人，不再有计算机可以给你辅助了。

那么，你怎么来在低技术的水平下卖股票呢，怎么样在低技术水平下搞股票市场，或者说怎么样在低技术水平下搞 ATM 取款的……

大家不要信用卡、取款机是一个很高技术的东西。大家还记得 30 年前的信用卡是怎么用的吗？有印象吗？30 年前的信用卡？拉卡机知道吧？

你们可能有有多人可能不知道拉卡机。最早的信用卡怎么用的？他上面是一套凹凸字母，边上他有一个三联单——那个机卡和三联单卡在一起，用一个机器一拉，把那个印模印到三联单上，再叫持卡人签字。

那个收银员再收你这张信用卡之前，他还要翻这么厚的一本册子，什么呢？黑名单！

这就是低技术水平下的信用卡使用。现在我们用信用卡都是 pos 机一扫就完事了，对吧？

那么大家都可以去想，如果我在那个时候我该怎么做，啊这个我觉得是一个同人的一个方向。

那么我们也知道一个国家一个社会，它其实牵扯到的事情方方面面，事无巨细。都是从简陋的开端随着科级逐渐进步的。

我希望有从事这方面工作的书友，如果你没有兴趣有时间愿意写，哪怕写几百字几千字，对这本书啊也可以说是一个很大的助力的。

有很多事情，如果你不是从事这个行业的人，你肯定是不知道的。你只是认为这件事情很简单，其实不是这样。

就比如说，以前有一位书友专门搞设备维护的，专门搞搞设备维护的，那么他跟我说你这些设备、机械上岸来以后，都维护都没维护过，怎么怎么样？

那我说，我也不是工厂工人出身，我也不是搞维护出身，我怎么知道呢！你要不写个同人吧。他说，好的，我来写个同人。

写到现在也没给我，七年多了！

那么我举这个例子，就是跟大家说，**你熟悉的东西比你不熟悉的东西更容易出彩，也更好写**。

我也说过了，哪怕你没什么情节，第一点、第二点也可以的。我们讲这个都没问题的，都可以帮大家统稿。包括大家已经有同人被用过的同时，大家都可以看一下自己的同人和原书上的同人之间的差别有多大。

同人大多是要经过改写，没法子直接用，只有极少数同人可以直接用。

还有一点，**当你在同人里面使用到一些以前有过的人物的时候，千万要记得要照顾他以前的形象。**有的人以前是某种形象，你不能给他来个一百八十度的大转弯，虽然你做主时候你可以随意塑造人物，但是前面已经出场的人物――那有一些只是出现过名字的土著、配角龙套，你拿出来用用，那你可以随便给他塑造人物。

前面他已经有比较详细的人物描写了，或者说比较详细的细节描写了，那么你尽量要照顾他的以有形象。如果你要改变它的形象，改变他的性格，那么你要有一个合理的过渡。

我是很希望大家能够写出非常出彩的、人物！因为我觉得有很多人物还是很苍白的，是立不起来，那么希望大家能够在同人里能够写出更多比较出彩人物。

**
同人的三个划分
**

我再讲一下关于同人的，我们现在一个讨论.就是说这个方案也是准备拿出来跟大家讨论，就是说我们以后的临高故事将会分为三个类别。

应该说，临高的故事会分成三个部分，第一条部分我们叫官方史。大家如果看过星球大战就知道了，他的那个故事也是这样分的。

我们这个故事

**现在也做三个划分**

，其实就是抄星球大战的，我认为星球大战这个思路是相当好的。

**第一个叫做官方史**。官方史，**就是官方核定的，就是我们认可的时间线、故事、人物**，这个官方史是正版的，就是说是确切无误的，这叫叫官方史。那么官方史以什么为准呢？官方史，我们现在讨论下来，**是以实体版为准**。

网络版里面的时间线比较混乱，所以我们没办法网络版为准。那么实体版有比较大的修订，那么时间线在会理顺，那么我们基本上以后的官方史就以实体版的情节为官方史。

**第二个呢，我们叫做官方同人**。

其实就是说，这部分同人还没有收入到官方史的内容之中，但是他的时间线、世界观是符合官方史的，它的情节和官方史是没有冲突的，这一部分主要是为大家同人作者准备的，这部分可能会放到网络版里，可能会放到实体版里，也可能会单独出卷，根据字数规模、还有文笔情况。

就是说我们认可这个同人是属于这个官方史的，但是现在可能没有把它收录进去，所以我们称之为官方同人。

那么**第三个**呢，**我们叫它平行世界**。

平行世界，就是黑历史。

平行世界，就是说只要你基于临高世界观的基本设定，具体情节发展你愿意怎么写都可以。

你可以写圣船在临高站不住，逃到了澳大利亚，你也可以写一上船就被杀了很多人，或者说互相之间杀来杀去——都没问题，我们称之为平行世界。

平行世界的同人，也许可能也会放在同人实体书附带的分卷出版，但是它不是官方史的一部分，就是说他跟官方是无关的。所以叫平行世界。

这三条，是给我们大家同人作者一个具体的参考。具体我们会在临高启明的维基上（灰机 WIKI），还有那个临高启明公众号上，**做一些基本设定：**

> 一个是**时间线**——从哪一年开始的？还有一个**大事记**，就是说哪一年、哪一月官方史发生过哪些事情，那么就叫大事记。大事记和时间线就是大家创作的一个参考标准。
>
> **另外一个就是背景资料**，背景资料在 WIKI 上已经有了很多了，包括官方制度、职位、还有出场的人物、基本的生平小传，这些都是背景资料。

那么现在灰机 WIKI 已经有了很多的那这方面的资料，但是还不太全，有的还有自相矛盾的地方。我们以后会尽量的把一些资料都补全，方便大家在写作的时候可以直接搜索使用。

当然这个工作量还是挺大的，因为有很独细节的东西都散落在书里的各个章节，要把它一个一个都找出来。

关于同人，我就说这些。

**
IP 能够扩大一些，吸引更多读者
**

最后还有一点，也是关也是关于同人的。大家可能都希望**这个 IP 能够扩大一些**，**能够有更多的同人作者，**也包括**能够吸引更多的妹子来看这本书**。

实事求是的说这个书其实是很不吸引妹子，这个我也是理解的。

括女频的小说我也是看过不少，它有很多天然的优势，就是说阅读感很强。

虽然有很多人不喜欢女频小说。但是从故事性、阅读性和这个爽感来说，女频的很多小说是很精彩。当然我们知道这个临高这本书——要写成女频题材，那是不可能的。

但是我现在也提一个想法：因为现在同人是全开放式同人，如果有哪位书友愿意**写女频题材的临高同人**，我也是非常欢迎的！比如愿意写宫斗的――女仆的孩子怎么翻身当了继承人的这类是没问题的――愿意写情感生活的或者仅仅只是想写些家庭生活也行。

当然宫斗不能在执委会里斗了——这个，咱们得说清楚啊！这个靠宫斗上位至少在官方史和官方同人里是肯定不行.

书友们如果你们有兴趣写女频类的临高世界观下的同人，我们是非常欢迎的！如果你能写上了 12 万字、15 万字，我们会优先在实体书出版的时候，给你做分卷出版。

这个，我是很期待有更多女作者参与到临高的同人创作里，女作者其实在写作上有一些天然的优势。不管你是写哪一种题材。题材开放度都是足够的，那怕宫斗剧把元老毒死了之类的都没问题。但是，这个前面我们这个以前讲过的这个执委会的领导不能被动摇，一些比较著名的人物不能给毒死了，如吴南海之类的。

如果有作者愿意写一些明朝方面的事情，比如说这个并不一定要写发生临高或者元老院的事情——北京的公主啊、郡主啊、县主啊、大户人家小姐啊，和一个派来出差的元老或者归化民发生缠绵的爱情故事。大家都可以写！哪怕最后写成悲剧，都没问题！

**同人本身就是一个很开放的东西**啊，很开放的东西！大家都可以发挥自己的所长嘛！

这就是我们对同人的一些基本看法。

> **（2017 年 12 月 12 日，录音整理）**

---

小白之友 于 2017-12-14 12:57:30 发表了：

纠正一下，广州的风土资料提供应该是黎元老。

---

pigrush 于 2017-12-14 14:39:14 发表了：

> 第二
>
> ，
>
> 如果单纯写故事，如果你不写技术细节，写一个故事的话。
>
> 那么我这里也提一点：
>
> 写故事类的东西，切记把自己写得太强大
>
> 。切记，把自己写得太强大！
>
> 但是，也不要把自己写的太废！

切忌还是切记？

@小白之友

---

小白之友 于 2017-12-14 16:19:06 发表了：

> pigrush 发表于 2017-12-14 14:39
>
> 切忌还是切记？
>
> @小白之友

当然是忌。

---

cqduoluo 于 2017-12-14 20:02:52 发表了：

吹牛记性这么好。。。7 年前的还记得。。。

---

kong78 于 2017-12-14 20:36:59 发表了：

哈哈，吹牛说得很好，看样子也是有野心的嘛，不过，写得长可以拿钱出单行本，写得短的只能编入正文，会不会让作者们都尽力加长啊，要不给写得好的，收入正文的，获奖的同人作者送一本平装书？

---

鹰从天降 于 2017-12-15 10:35:12 发表了：

> cqduoluo 发表于 2017-12-14 20:02
>
> 吹牛记性这么好。。。7 年前的还记得。。。

我也记得有个人在知乎问我怎么写同人，我介绍他来北朝，他说自己专业是微生物，可以写人造蛋白质。多好的技术啊，临高正需要，结果也没声音了

---
